%!TEX root=../cst.tex

%===============================================================================
\section{Diffusion des Travaux}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Contributions scientifiques}
\label{sec:contributions}

\paragraph{Conférence internationale} Les travaux présentés en section
\ref{sec:benchmark} ont fait l'objet d'une publication dans la conférence
internationale \emph{GECCO2018}, Kyoto, Japon \cite{Lepretre2018}. Les travaux
présentés en section \ref{sec:walsh} ont fait l'objet d'une publication dans la
conférence internationale \emph{GECCO2019}, Prague, République Tchèque
\cite{Lepretre2019} et dans la conférence internationale \emph{EA2019},
Mulhouse, France \cite{Lepretre2019_3}.

\paragraph{Article de journal} Les travaux présentés en section
\ref{sec:algos} ont fait l'objet d'une publication dans un article de revue
internationale, \emph{Applied Soft Computing} \cite{Lepretre2019_2}.

\paragraph{Workshop} Dans le but d'approfondir et d'échanger à propos de ces
travaux, nous avons été invités au Workshop CIMO2018 (\emph{Computational
Intelligence for Massive Optimization}), à l'Université de Shinshu, Nagano,
Japon.

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Collaborations}

\paragraph{Ville de Calais} Cette thèse s'inscrit évidemment dans une
collaboration avec des experts du service aménagement de la ville de Calais. Les
travaux de cette thèse tiennent compte des problématiques \emph{réelles} des
urbanistes, qui nous fournissent les données nécessaires pour mener à bien nos
recherches scientifiques (données de comptage, de recensement, etc.). Des
réunions mensuelles sont organisées afin de définir des objectifs communs.

\paragraph{Institut de Recherche pour le Développement} Nous avons réalisé une
collaboration scientifique avec l'IRD de Bondy au cours de cette première année
de thèse. Nous avons tiré partie des connaissances de Nicolas \textsc{Marilleau}
dans le domaine de la modélisation et de la simulation multi-agents pour
développer un modèle de pollution d'une ville. Selon les données qui lui sont
fournies, le modèle simule dynamiquement le flux urbain typique d'une journée
dans la ville, et permet d'analyser en direct les rejets de polluants (CO2,
particules fines) aux alentours des axes de circulation. Ce modèle est
implémenté avec le simulateur \textsc{Gama}.

\paragraph{Territoires d’Innovation de Grande Ambition} Dans le cadre du projet
TIGA, la société \emph{Suez} et la communauté urbaine de Dunkerque ont sollicité
les compétences de diverses équipes de recherche de l'Université du Littoral
Côte d'Opale, et notamment notre expérience dernièrement acquise à l'IRD dans le
domaine de la simulation multi-agents, afin de répondre à une étude de
faisabilité pour son projet : Transformation d’un écosystème
industrialoportuaire.

\paragraph{Université de Shinshu} Les travaux développés au cours de cette
première année de thèse sont pour la plupart fondés sur les recherches de
Rolando \textsc{Armas}, Hernan \textsc{Aguirre} et Kiyoshi \textsc{Tanaka}, de
l'Université de Shinshu, Nagano, Japon. Nous avons notamment collaboré avec eux
pour la rédaction de l'article de journal mentionné précédemment.

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Développements logiciels notables}

\paragraph{Benchmark \textsc{sialac}} L'outil de benchmarking sur lequel sont
basés les travaux de recherche présentés dans la section \ref{sec:travaux} est
développé en Python.

\paragraph{Prototypes Cal'Air et Dunk'Air} Suite à la collaboration avec l'IRD
Bondy, nous avons développé deux prototypes de modèles de pollution pour les
villes de Calais et Dunkerque, basés sur le simulateur \textsc{Gama}. Un exemple
d'exécution est représenté à la Figure \ref{fig:dunkair}.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/dunkair}
  \caption{Prototype Dunk'Air.}
  \label{fig:dunkair}
\end{figure}

\paragraph{Package Python pour Gama} Toujours dans le cadre de la collaboration
avec l'IRD Bondy, j'ai développé un package nommé
\emph{Gampy}\footnote{\url{https://gitlab.com/florian.lprt/gampy}}, permettant
d'exécuter des simulations \textsc{Gama} depuis un script \emph{Python}.
